\chapter{Einleitung}
\label{cha:Einleitung}

Die Verwendung der ungenutzten Rechenleistung vieler verteilter PCs bzw. deren
Grafikprozessoren und sogar der Einsatz von Spielkonsolen unterstützt inzwischen
einige rechenintensive Projekte in den unterschiedlichsten Bereichen der
Forschung (Mathematik, Physik, Chemie, Medizin, Finanzwesen, usw\ldots) mit
kostenloser Rechenleistung.
Das Lösen von Berechnungsaufgaben durch verteilte
Computersysteme wird als verteiltes Rechnen bezeichnet\footnote{Verteiltes Rechnen, \url{http://de.wikipedia.org/wiki/Verteiltes_Rechnen}}. Durch die bis
zu mehreren hunderttausend vernetzten Computersysteme können diese Projekte auf
eine Rechenkraft äquivalent aktueller Supercomputer
zurückgreifen \cite{Folding12}.

Im Rahmen dieser Bachelorarbeit soll ein netzwerkfähiges Gerät, im folgenden
\dcd (Distributed Computing Device) genannt, zur Unterstützung solcher Projekte
im Internet entstehen.
Dieses soll nicht an ein bestimmtes Projekt gebunden sein, sondern durch eine leicht austauschbare
\app für unterschiedliche Projekte arbeiten können. Zu Beginn dieser
Arbeit wird schrittweise ein Konzept (Kap.~\ref{cha:Konzept}) für dieses
Vorhaben erstellt und jeweils die Motivation der Entscheidungen dokumentiert.
Kapitel~\ref{cha:Hardware} beschreibt ausführlich die ausgewählten
Hardwaremodule. Der Aufbau der Software und die Verwendung der Toolchain werden
in Kapitel~\ref{cha:Software} erläutert. 
Kapitel~\ref{cha:Schluss} untersucht die Verwendbarkeit des \dcd
anhand des Beispielprojektes \emph{Bitcoin}, fasst die Eigenschaften des
Gerätes zusammen und listet mögliche Erweiterungen der Hard- und Software des
Computersystems auf.

\pagebreak

\section{Motivation}
\label{sec:motivation}

Des Systems des verteilten Rechnens bedienen sich mittlerweile viele Projekte im
Internet. Einige davon sind in der \emph{BOINC}\footnote{Berkeley Open
Infrastructure for Network Computing, \\
\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Berkeley_Open_Infrastructure_for_Network_Computing}}
organisatorisch zusammengefasst. \emph{BOINC} ist ein Framework für Projekte,
welche verteiltes Rechnen nutzen möchten.

Das Projekt \emph{Bitcoin}\footnote{Bitcoin,
\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Bitcoin}} bedient sich im Gegensatz dazu
einer eigenen Infrastruktur. \emph{Bitcoin} ist ein dezentral
organisiertes, elektronisches Geld, welches aktuell (Stand August 2012) einen
Wechselkurs von 8,49 Euro \cite{BitcoinKurs12} hat.

Die Informationen einer getätigten Transaktion zwischen zwei Bitcoin Benutzern
werden vom jeweiligen Sender an alle beteiligten Nutzer des dezentralen
Netzwerkes gesendet. Diese sammeln alle empfangenen und im Netzwerk als unbestätigt
geltenden Transaktionen in einer Liste, welche als Block bezeichnet wird.
Ein beliebiger Benutzer kann seinen Block abschließen und somit die darin
enthaltenen Transaktionen vom Netzwerk als bestätigt markieren lassen.
Zum Abschließen eines Blockes muss der SHA256\footnote{Secure Hash Algorithm,
http://de.wikipedia.org/wiki/SHA256}-Hashwert des Blockheaders berechnet
werden.
Der Header enthält unter anderem einen Zeitstempel, den für das Abschließen des
Blockes verantwortlichen Benutzer und einen 32 Bit langen, variablen Wert
(Nonce).
Anschließen wird der SHA256-Hashwert des erhaltenen Hashwertes vom Blockheader
berechnet. Ist der Wert dieses Ergebnisses nun kleiner-gleich als der eines, vom
Netzwerk bestimmten, Zielwertes, so ist der Block erfolgreich abgeschlossen.
Ist der Wert des Ergebnisses größer, muss der Benutzer den variablen Wert des
Blockheaders um eins erhöhen und den SHA256 Hashwert erneut zweimal berechnen.
Das Lösen dieses Problems kann, abhängig vom rechnenden Computersystem, mehrere
Minuten benötigen. Ob ein Block gültig ist, kann jedoch vom Netzwerk schnell
überprüft werden\footnote{Einwegfunktion,
http://de.wikipedia.org/wiki/Einwegfunktion}. Für das Abschließen eine Blockes
erhält der verantwortliche Benutzer von Netzwerk als Anerkennung Bitcoins, da
die Benutzer des Bicoin-Netzwerkes dadurch die getätigten Transaktionen
nachvollziehen können.

Die Berechnung der Bitcoin-Hashes dient als exemplarische Aufgabe zum Einsatz
des \emph{DCD}.
Unabhängig von der vorhandenen Infrastruktur und den verwendeten Protokollen zur
Kommunikation soll das \dcd auch für andere Projekte arbeiten können.
