\chapter{Software}
\label{cha:Software}

Dieses Kapitel behandelt die Kommunikation zwischen Benutzerprogramm und
\emph{BSL}, die Nutzung der zur Verfügung stehenden Speicher, das Bootkonzept
des \emph{DCD}, sowie das Verpackungsprogramm, welches die, in der \app
benötigten, Dateien zu einer Applikationsdatei zusammenfügt und beim
Senden an das \dcd entpackt.

\section{Benutzerprogramm und \bsl}

Für die Übertragung der \app zum \dcd wird seitens des Benutzers das
Benutzerprogramm und seitens \dcd der \bsl benötigt. Das Benutzerprogramm ist
ein Konsolenprogramm und sendet Dateien am PC mittels proprietären Protokolls,
in dieser Arbeit BSL-Protokoll genannt, an das \emph{DCD}. Der \bsl ist ein
Protokollinterpreter und wird am \dcd ausgeführt. Der \scap \ führt
entweder die \app oder den \bsl aus. Das BSL-Protokoll beinhaltet ein Kommando,
welches den Wechsel zwischen \app und \bsl ermöglicht.
Der Wechsel zwischen diesen beiden Programmen wird in
Punkt~\ref{sec:bootkonzept} beschrieben.

\subsection{BSL-Protokoll}

Das Protokoll ermöglicht das Lesen und Beschreiben von Daten eines Speichers am
\emph{DCD}. Die verfügbaren Speicherbausteine sind der Flash und der
Konfigurationsspeicher. Zusätzlich stellt das Protokoll einen Befehl zum
Auslesen der Version des laufenden Programmes am \dcd und einen Befehl für den
Wechsel zwischen \app und \bsl bereit.

Die Protokolldaten können im Datenbereich eines Ethernet-, oder UDP-Paketes
enthalten sein. Für den Transport über das Internet wird UDP/IP benötigt.
\abb{tabbslproto} zeigt den Aufbau eines BSL-Protokollpaketes.

\exttab{tabbslproto}{BSL Protokoll Paket}{tabbslproto}

Das Feld \emph{BSL-Protokollkennung} ist 12 Bytes lang und beinhaltet die
Zeichenfolge "`BSL\_Protocol"'. Die \emph{Speicher-ID} selektiert einen
Speicherbaustein am \emph{DCD}. \tab{tabbslmemids} zeigt die verfügbaren
\emph{Speicher ID}'s. \emph{Speicher-IDX} wird in dieser Arbeit nicht verwendet.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{small}
        \begin{tabular}[t]{l|l}
            ID & Speicherbaustein \\
            \hline
            \ & \ \\
            0 & Flash \\
            1 & Konfigurationsspeicher
        \end{tabular}
    \end{small}
    \caption{Zuweisung der Speicher-ID's}
    \label{tabbslmemids}
\end{table}

Das Feld \emph{Datenlänge} ist ein 32-Bit-Wert und gibt die Länge des optionalen
Datenfeldes, oder der angeforderten Daten in Bytes an. Die \emph{Ziel-/
Startadresse} ist eine Offsetadresse in Bytes, welche den Standort der zu
lesenden/schreibenden Daten im Speicher bestimmt.
Die \emph{Kommando ID} ist ein vom Benutzerprogramm generierter 16-Bit-Wert. Bei
einer Antwort vom \bsl ist das Einerkomplement des generierten Wertes in diesem Feld
gespeichert. Das \emph{Kommando} bestimmt die auszuführende Aktion. Die
verfügbaren Kommandos sind in \tab{tabbslcmds} aufgelistet. Die \emph{Prüfsumme}
ist ein 8-Bit-Wert zur Sicherung der Kopfdaten des Protokolls. Berechnet wird dieses Feld durch Addition aller Bytes von Adresse
00h bis 1Ah im Paket. Von dem LSB der Summe wird das Einerkomplement gebildet
und dieses als \emph{Prüfsumme} des Paketes verwendet.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{small}
        \begin{tabular}[t]{r|l|p{7.6cm}}
            Kommando & Bezeichnung & Beschreibung \\
            \hline
            \ & \ & \ \\
            0 & bsl\_rd\_vers & Lese Version des laufenden Programmes \\
            1 & bsl\_start & Starten eines Programmes bzw. Programmwechsel \\
            2 & bsl\_rd\_mem & Speicher lesen \\
            3 & bsl\_wr\_mem & Speicher schreiben
        \end{tabular}
    \end{small}
    \caption{Verfügbare Kommandos im BSL-Protokoll}
    \label{tabbslcmds}
\end{table}

Das Benutzerprogramm initiiert alle Übertragungen und erwartet bei
\emph{bsl\_rd\_vers}, \emph{bsl\_rd\_mem} und \emph{bsl\_wr\_mem} eine Antwort
vom \emph{BSL}.
Beim Übertragen einer Datei werden mittels Kommando \emph{bsl\_wr\_mem} die
Daten in einen beliebigen Speicher geschrieben. Das Benutzerprogramm liest
anschließend mittels \emph{bsl\_rd\_mem} die geschriebenen Daten aus und
vergleicht diese mit der Datei am PC. Wird ein Unterschied zwischen gelesenen
Daten und der Datei am PC festgestellt, so wird die Übertragung mit einer
Fehlermeldung abgebrochen. 

Die Kommandos \emph{bsl\_rd\_vers} und \emph{bsl\_start} müssen vom \bsl und
der \app unterstützt werden. Nachfolgende Grafiken zeigen Beispielpakete für
alle Kommandos. Das Feld \emph{BSL-Protokollkennung} wird nicht dargestellt.

\subsubsection{bsl\_rd\_vers}

Lesen der Version des laufenden Programmes. Die Version eines Programmes ist ein
16-Bit-Wert und ist im \bsl zwischen 100h und FFFh bzw. in der \app zwischen
1000h und FFFFh zu wählen.

\pic[0.9 \pw]{tabbslrdvers}{Kommando \emph{bsl\_rd\_vers}}{tabbslrdvers}

\subsubsection{bsl\_start}

Starten der \emph{Applikation}.

\pic[0.9 \pw]{tabbslstart}{Kommando \emph{bsl\_start}}{tabbslstart}

\subsubsection{bsl\_rd\_mem}

Lesen von 8 Datenbytes ab Adresse 10000h des Konfigurationsspeichers.

\pic[0.9 \pw]{tabbslrdmem}{Kommando \emph{bsl\_rd\_mem}}{tabbslrdmem}

\subsubsection{bsl\_wr\_mem}

Schreiben von 4 Datenbytes auf Adresse 00000000h des Flashspeichers.

\pic[0.9 \pw]{tabbslwrmem}{Kommando \emph{bsl\_wr\_mem}}{tabbslwrmem}

\section{Speicheraufteilung}

\pic[0.8 \pw]{mem_flash_config}{Memory Mapping des Flash- und
Konfigurationsspeichers}{mem_flash_config}

\abb{mem_flash_config} stellt die Verwendung der permanenten Speicher am \dcd
dar.
Im Flash sind die Instruktionen und die Daten der vorinitialisierten Variablen
des \bsl und der \app gespeichert.
Die Instruktionen werden beim Start des \dcd vom Boot-Programm des \scap s in
den SDRAM kopiert.
Die Datenbereiche der Programme im Flash sind Speicherabbilder des
Datenspeichers im FPGA. Vor Ausführung eines Programmes muss dessen Datenbereich
in den Datenspeicher des \scap s kopiert werden. Dies ist die Aufgabe
der C-Runtime (CRT), auch als Startup Code bezeichnet, welche im \bsl und in der
\app enthalten ist.

Der Konfigurationsspeicher enthält zwei FPGA-Designs. Beginnend ab Adresse 0
das \emph{Factory-Default-Design}, welches im \emph{Remote Configuration Mode}
\cite{AltREM12} von Altera benötigt wird. Die Aufgabe dieses Designs ist, den
Auslöser für die Konfiguration des FPGA's zu ermitteln. Dieser ist im
Statusregister der \emph{ALTREMOTE\_UPDATE Megafunction} \cite{AltREM12}
gespeichert.
Die \emph{ALTREMOTE\_UPDATE Megafunction} ist im \emph{Factory-Default-Design}
und im \emph{User-Design} instantiiert. Ist der Auslöser ein PowerOn des FPGA's,
oder eine Rekonfigurationsanforderung des \emph{User-Designs}, so wird das
\emph{User-Design} in das FPGA geladen. Tritt ein Fehler bei der Konfiguration
des \emph{User-Designs} auf, aktiviert die \emph{ALTREMOTE\_UPDATE
Megafunction} erneut das \emph{Factory-Default-Design}, welches den Fehler aus
dem Statusregister der \emph{ALTREMOTE\_UPDATE Megafunction} liest und in einen
definierten Fehlerzustand übergeht.

Das \emph{User-Design} ist im Konfigurationsspeicher ab Adresse 80000h
gespeichert. Dieses enthält den \scap \ und dessen Erweiterungsmodule.
Bei einem Wechsel der \app wird dieses Design überschrieben. 

\section{Bootkonzept}
\label{sec:bootkonzept}

Die Inbetriebnahme des \dcd erfolgt in drei Phasen. In
der ersten Phase muss der \bsl in den Flash-Speicher des \dcd abgelegt werden.
Phase 2 behandelt den Start des \bsl und das Speichern der \emph{Applikation}.
Die Aufgabe von Phase 3 ist es, die \app zu starten und der Wechsel in den
\emph{BSL}. Für das Bootkonzept verwendet das \dcd die, in \abb{boot_overview}
dargestellten, permanenten und flüchtigen Speicher.

\pic{boot_overview}{Übersicht aller Speicher}{boot_overview}

\pagebreak

\subsubsection{Phase 1}

\begin{enumerate}
  \item Per USB \cite[Kap. 3.1]{TeraDE0User11} wird ein, speziell für die
  Inbetriebnahme des \dcd angepasstes, Design in das FPGA des DE0-Nano-Board's
  übertragen.
  Dieses Design enthält den \scap \ mit ALTREMOTE-, GPIO- und SPI-Modulen. Im
  \emph{boot memory} ist der \bsl exklusive Inter\-net-Stack gespeichert.
  Das Design kann somit per Ethernet und BSL-Protokoll Daten empfangen und in
  den Flash bzw. Konfigurationsspeicher ablegen. Der SDRAM-Controller ist in
  diesem Design nicht vorhanden.
  \item Das \emph{Factory-Default-Design} wird per BSL-Protokoll empfangen und
  ab Adresse 0 im Konfigurationsspeicher abgelegt.
  \item Das \emph{User-Design} mit \scap, GPIO-, SPI-, ALTREMOTE-,
  Zähler-Modul und SDRAM-Controller wird im Konfigurationsspeicher ab Adresse
  80000h abgelegt. Das \emph{boot memory} dieses Designs enthält das Boot-Programm,
  welches den \bsl beim Start vom Flash in den SDRAM kopiert und anschließend
  ausführt.
  \item Die Instruktionen und der Datenbereich des \bsl werden empfangen und in
  den Flash-Speicher geschrieben.
  \item Der Ethernet-\bsl empfängt das Kommando \emph{bsl\_start} und
  leitet mittels ALTREMOTE-Modul eine Rekonfiguration des FPGA's ein.
  Das \emph{User-Design} wird dadurch in das FPGA übertragen.
\end{enumerate}

\subsubsection{Phase 2}

\begin{enumerate}[resume]
  \item Das Boot-Programm des \emph{User-Designs} kopiert den Inhalt des Flash-
  Speichers von Adresse 20000h bis AFFFFh, welcher den \bsl beinhaltet, in den
  SDRAM ab Adresse 0 und startet die Ausführung des \emph{BSL}.
  \item Der Startup-Code des \bsl kopiert dessen Datenbereich vom Flash in den
  Datenspeicher des \scap s. Der \bsl kann nun Daten per Internet
  empfangen.
  \item Das \emph{User-Design} der \app wird im Konfigurationsspeicher ab
  Adresse 80000h abgelegt. Dieses Design enthält den \scap \ mit SDRAM-
  Controller, GPIO-, SPI-, ALTREMOTE-, Zähler- und falls erforderlich Spezial-
  und/oder Co-Prozessor-Modul.
  \item Die Instruktionen und der Datenbereich der \app werden empfangen und in
  den Flash-Speicher geschrieben.
  \item Der \bsl empfängt das Kommando \emph{bsl\_start} und
  leitet mittels ALT\-REMOTE-Modul eine Rekonfiguration des FPGA's ein.
  Das \emph{User-Design} der \app wird dadurch in das FPGA übertragen.
\end{enumerate}

\subsubsection{Phase 3}

\begin{enumerate}[resume]
  \item Das Boot-Programm des \emph{User-Designs} kopiert den Inhalt des Flash-
  Speichers von Adresse 20000h bis AFFFFh, welcher nun den \bsl und die \app
  beinhaltet, in den SDRAM ab Adresse 0 und startet die Ausführung der
  \emph{Applikation}. Ist eine \app am \dcd vorhanden, beginnt der Bootvorgang
  nach einem PowerOn des Gerätes in diesem Schritt.
  \item Der Startup-Code der \app kopiert dessen Datenbereich vom Flash in den
  Datenspeicher des \scap. Die \app kann nun die Kommunikation mit
  einem Projektserver aufnehmen.
  \item Für den Wechsel der \app empfängt die aktuelle \app das Kommando
  \emph{bsl\_start}, beendet die Kommunikation mit dem Projektserver und startet
  die Ausführung des \bsl durch einen Jump auf Adresse 0 im SDRAM.
  Anschließend werden die Schritte in Phase 2 beginnen mit 7. durchgeführt.
\end{enumerate}

\section{Verpackungsprogramm}

Die benötigten Dateien der \app werden in einer Applikationsdatei vereint,
dessen Endung \emph{.dca \ldots Distributed Computing Application} lautet.
Die Applikationsdatei enthält hierfür ein einfaches Dateisystem.
Die einzelnen Dateien werden binär aufeinanderfolgend in die Applikationsdatei gespeichert.
Vor jeder Datei liegt ein 4 Byte Header der die Größe der Datei in Bytes
enthält. Beim Entpacken liest das Verpackungsprogramm die ersten 4 Bytes der
Applikationsdatei aus und interpretiert diese als Länge $n$ der ersten Datei.
Die folgenden $n$ Bytes werden als Daten interpretiert und in eine Datei mit dem
Namen \emph{dat0.bin} gespeichert. Die nächsten 4 Bytes repräsentieren nun die
Größe der zweiten Datei. Das Verpackungsprogramm speichert die Daten in
\emph{dat1.bin}. Dieser Vorgang wird wiederholt, bis das Ende der
Applikationsdatei erreicht ist.

Das Verpackungsprogramm ist ein Konsolenprogramm, welches einen oder mehrere
Dateinamen als Argumente benötigt. Von der Anzahl der Programmargumente wird der
auszuführende Vorgang abgeleitet. Ist die Anzahl 1, so wird das Argument als
Dateiname einer Applikationsdatei interpretiert und diese entpackt. Ist die
Anzahl größer 1, werden die Dateien in einer Applikationsdatei vereint. 
Das Speichern der Dateien erfolgt in der Reihenfolge der Programmargumente. 

\pagebreak

Sobald alle enthaltenen Dateien der Applikationsdatei entpackt wurden, sind
diese mit Hilfe des Benutzerprogramms an das \emph{DCD} zu senden.
Der Inhalt einer Applikationsdatei ist wie folgt definiert:

\begin{enumerate}
  \item Instruktionen der \app
  \item \emph{Applikationsdaten}
  \item \emph{User-Design} der \app
\end{enumerate} 

Somit sind die Instruktionen der \app in den Flash des \dcd ab Adresse 30000h,
die \emph{Applikationsdaten} ab Adresse 10000h und das \emph{User-Design} in den
Konfigurationsspeicher ab Adresse 80000h zu speichern. Die, bei der Entpackung
erzeugten, Dateien dat0.bin, dat1.bin und dat2.bin können nach der Übertragung
an das \dcd gelöscht werden.
